%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Produit scalaire Probabilités}
\date{25/02/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no5 --- bis}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de longueur --- 2 points]~
  Pour installer un câble entre une tour $T$ et un pylône $P$, on aimerait connaitre la distance qui les sépare. Malheureusement, le terrain accidenté entre eux rend une mesure directe difficile.

  En revanche, on a pu mesurer la distance de ces deux objets par rapport à deux sapins $S_1$ et $S_2$, situés un peu plus loin. Ces mesures sont schématisées dans le graphique suivant (qui n'est pas à l'échelle) ; toutes les longueurs sont données en hectomètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.4]
      \coordinate (S1) at (0, 0);
      \coordinate (S2) at (10, 3);
      \coordinate (T) at ($.5*(S1)+.5*(S2)$);
      \coordinate (P) at (5, 5);

      \draw (S1) -- (T) node[midway, below]{4} -- (S2) node[midway, below]{4} -- (P) node[midway, above right]{5} -- cycle node[midway, above left]{6};
      \draw (S1) node [below left]{$S_1$};
      \draw (S2) node [right]{$S_2$};
      \draw (T) node [below]{$T$};
      \draw (P) node [above]{$P$};
      \draw (P) -- (T) node[midway, right]{?};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  En utilisant le théorème de la médiane, déterminer une approximation de la longueur $TP$ au mètre près.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul d'angle --- 6 points]~
  \begin{multicols}{2}
  On considère la figure suivante. Les droites $(AB)$ et $(CK)$ sont perpendiculaires. L'angle $\widehat{DAK}$ mesure 45°, et on a (en centimètres) : $AC=5$, $AD=3,2$ et $AB=6,7$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.4]
      \coordinate (A) at (0, 0);
      \coordinate (B) at (6, 3);
      \coordinate (C) at (0, 5);
      \coordinate (D) at (1, 3);
      \coordinate (K) at (2, 1);
      \draw (A) node[below left]{$A$} -- (B) node[right]{$B$};
      \draw (C) node[above left]{$C$} -- (K) node[below]{$K$};
      \draw (D) node[right]{$D$};
      \draw (C) -- (A) -- (D);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

  Le but de l'exercice est de déterminer une mesure de l'angle $\widehat{CAK}$.

  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $\vecteur{AC}.\vecteur{AB}=\vecteur{AD}.\vecteur{AB}$.
    \item Montrer que $\vecteur{AB}.\vecteur{AD}=10,72\sqrt{2}$.
    \item En déduire une valeur approchée au degré près d'une mesure de l'angle $\widehat{CAK}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Hauteur et Médiane --- 8 points]~
% Inspiré de l'exercice 82 p. 261 de Odyssée mathématiques 1°S, Hatier, 2011
  Soit $ABCD$ un carré de centre $O$ et $\mathcal{C}$ le cercle inscrit dans le carré.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=1.5, ultra thick]
      \draw (-1, -1) rectangle (1, 1);
      \draw (0, 0) circle (1);
      \coordinate (A) at (-1, 1);
      \coordinate (B) at (-1, -1);
      \coordinate (C) at (1, 1);
      \coordinate (D) at (1, -1);
      \coordinate (O) at (0, 0);
      \coordinate (I) at (1, 0);
      \coordinate (J) at (0, 1);
      \draw (A) node[above left]{$A$};
      \draw (B) node[below left]{$B$};
      \draw (C) node[above right]{$C$};
      \draw (D) node[below right]{$D$};
      \draw (O) node[below]{$O$};
      \draw (I) node[right]{$I$};
      \draw (J) node[above]{$J$};
      \coordinate (F) at ({sqrt(2)/2}, {sqrt(2)/2});
      \draw (F) node[below]{$F$};
      \coordinate (E) at ({-sqrt(2)/2}, {sqrt(2)/2});
      \draw (E) node[below]{$E$};
      \draw[dashed] (A) -- (D);
      \draw[dashed] (B) -- (C);

      \draw[gray] (A) -- (F) -- (O) -- cycle;
      \draw[gray] (C) -- (E) -- (O) -- cycle;
    \end{tikzpicture}\end{center}

  L'objet de l'exercice est de prouver que la médiane du triangle $AFO$ issue de $O$ est la hauteur du triangle $ECO$ issue de $O$.

  On appelle $I$ le milieu de $[CD]$, $J$ le milieu de $[AC]$, $K$ le milieu de $[AF]$, et on se place dans le repère $(O, I, J)$.
\end{multicols}
  \begin{enumerate}
    \item Donner, sans justifier, les coordonnées des points $O$, $A$, $C$ dans ce repère.
    \item Montrer que les coordonnées de $F$ sont $\left(\frac{\sqrt{2}}{2}; \frac{\sqrt{2}}{2}\right)$.
    \item Déterminer les coordonnées de $K$, puis en déduire que celles de $\vecteur{OK}$ sont $\left(\frac{\sqrt{2}-2}{4}; \frac{\sqrt{2}+2}{4}\right)$.
    \item Déterminer les coordonnées de $E$, puis en déduire que \[\vecteur{EC}\left(\frac{2+\sqrt{2}}{2}; \frac{2-\sqrt{2}}{2}\right)\]
    \item Vérifier que $\vecteur{OK}.\vecteur{EC}=0$. Justifier que la médiane du triangle $AFO$ issue de $O$ est la hauteur du triangle $ECO$ issue de $O$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Probabilités --- 4 points]~
  Dans le cadre d'une kermesse, on a réalisé un jeu de hasard, dans lequel il est possible de gagner 1, 2, 3, 5 ou 10 bonbons. On définit la variable $X$, qui à ce jeu associe le nombre de bonbons gagnés. Étant donné les contraintes suivantes, compléter la loi de probabilité.

  \[\begin{array}{c|*{5}{|c}}
      x_i & 1 & 2 & 3 & 5 & 10\\
      \hline
      P(X=x_i) & ? & \frac{1}{12} & ? & \frac{1}{6} & ?
  \end{array}\]

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P(X=1)=P(X=10)$
    \item $P(X\geq5)=\frac{5}{12}$
  \end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
